# 【新京报】毁肖战者，粉丝也

疫情之下，三五不时爆出大雷的娱乐圈已经安静了好久。

然而这两天，“结界”因为肖战粉丝而打破了。缘起于肖战粉丝举报某同人文网站，引发的网络论战，在舆论场上激起阵阵浪潮。

眼下，事件还在不断升级，肖战粉因剑网三玩家一句“你爱豆马上要糊”，双方深夜又开麦对战。网红王思聪、导演哈文、编剧于正也纷纷在线吃瓜。3月3日，马薇薇发博隐晦评论肖战事件“粉丝挨打立正，正主出来说话，别无他法“也被送上了热搜。混战从小圈层不断外延。

肖战的个人作品和商业代言，也因此受到波及。不少人表示“他代言，我们就不买，粉丝行为明星买单”，随后肖战代言的蒙牛真果粒、OLAY、佳洁士等品牌的社交媒体账号、电商直播平台上都出现了“抵制肖战”的声音。

![](./images/1.jpg)
▲资料图。

这场因粉丝“作战”而引发的风波，还在继续。

这场风波起于“圈层隔阂”

肖战粉丝的这场“作战”，始于圈层隔阂。

同人文化作为一种小众青年亚文化，最初是从ACG文化中衍生而来。“同人”指的是共好者在原作或原型的基础上进行的再创作活动及其作品，是在不受商业影响下的自我创作或自主创作。

因此，同人文化更多是靠爱发电，尚未被商业化收编。恰如这次争端中的肖战粉丝所举报的“AO3”平台，原本就是非营利、反商业的。从吴邪张起灵到哪吒敖丙，娱乐明星、游戏角色、动漫电影人物，都是同人素材。甚至可以说，同人文化激活了诸多IP。

![](./images/2.jpg)
▲肖战主演的电视剧《陈情令》剧照。

同人圈和饭圈相似，因为共同爱好与兴趣而聚集起来的人群，然而，这些群体，往往在具有高度黏性的同时，往往也有着强烈的群体偏见。这符合布尔迪厄的“场域理论”，该理论认为，在高度分化的社会里,社会由具有相对自主的小世界构成,这些小世界就是具有自身逻辑和必然性的客观关系的空间。

原本相安无事甚至可以友好互动的两个圈层，如今因为肖战粉丝的过界行为，交锋对战不决。这是因为，肖战粉丝不满偶像被塑造成同人文里的边缘性人群，通过举报、投诉扫黄打非等手段让小说被封、平台下架，将同人文化的聚集之地一锅端，也彻底惹火了同人圈。

由此，同人圈集合愤愤不平的“路人”开始了反向讨伐。吃瓜群众冲向各大品牌官博下留言要求换掉肖战的代言，与此同时，还在豆瓣上为肖战主演的影视剧打低分。

肖战粉丝的举报行为，引来了一场波及偶像的纠纷。如同第一张倒下的多米诺骨牌，后续的连环反应所有人都始料未及。肖战出道前的黑历史，被扒了出来；肖战代言的一系列产品，被网友们自发抵制；肖战的路人口碑，断崖式下跌。

战火最终扩大到肖战工作室不得不在3月1日出面道歉，但这并没有让风波止息，网友丝毫不买账，混战仍在持续。无往不利的粉丝大概不会明白，为何饭圈的一整套熟练操作在遭遇另外一种亚文化圈层的反抗时，也显得无能为力。


![](./images/3.jpg)
▲资料图。

饭圈文化为何会被围攻

肖战粉丝在此次掌握的论据，是那篇连载文章损害了自家哥哥的名誉权。因而他们整齐划一地采取了饭圈的常规打法，举报投诉。他们为自己的偶像被侮辱而愤怒，但却忽略了更普遍的规则。

 
从吴亦凡粉丝大战虎扑到蔡徐坤粉丝围攻B站，再到此次肖战粉丝投诉同人平台，饭圈的霸权文化与排异性眼下已愈演愈烈。从早期“圈地自萌”，到现在反黑、控评一条龙，膨胀的饭圈越来越出了边界。
 
受此“霸权”影响的不只是个体粉丝，还有“路人”。在这种饭圈文化波及下，在每条偶像的新闻下几乎都是清一色的“抱走我家哥哥”，而在微博里发一条质疑则会被万千粉丝围攻。
 
饭圈文化的失控让大家看不到真实的意见，不能发表不同的言论，“我不同意你的观点,但我誓死捍卫你说话的权利”被粉丝弃之如敝屣，网友所反感的也正是如此。吃瓜群众苦于饭圈只许打call，不许批评久矣，因此一旦遇到类似于肖战粉丝此次的党同伐异行为，更容易同仇敌忾，被全网黑自然也不例外。
 
然而，这种对异己之见群起攻之的行径，在饭圈文化中可以横行，但这套逻辑并不适用于更广泛的大众文化。大众文化更强调开放包容，这本身就与饭圈文化的内群偏向与外群歧视相悖。
 
现在肖战遭遇诸方抵制的结局也说明，为捍卫自己爱豆的名誉，而蔑视他人权利，向围观群众施加的压迫，终将遭遇反噬。
 
正所谓誉满于天下者，谤亦满于天下。从昨日的全网夸赞努力、情商高、前途广阔到今日的路人抵制、CP粉爬墙、代言受损，明星“路人缘”的败坏在一夕之间就能完成。
 
无端被粉丝连累，肖战及其团队或许感到无辜委屈，但要知道“成也粉丝，败也粉丝”，粉丝的强大组织能力，可以在应援上发光发热，可以让偶像在热搜上登榜出圈，但不被约束的饭圈“霸权”，也可能为偶像带来灾祸。就像这次粉丝犯下的错，只能肖战来兜底。代言遭遇抵制，全网黑的苦果，除了默默吞咽，别无选择。
 
号称为了偶像可以与天下为敌的饭圈，这次终于将自己的偶像推到了“与天下为敌”的位置。唯有哀叹，饭圈的粉丝们何时能够成熟一点、理性一些？

□之初（媒体人）

编辑：三文  实习生：止戈 校对：李立军

